藍絲法治研討會促法官「反省」

藍絲法治研討會促法官「反省」 狂鬧暴動罪被告判得輕

七警被判罪成入獄兩年，現正申請上訴，親建制團體及撐警市民轟判刑過重，認為司法權過大。亞太法律協會昨日舉辦「從七警案看香港法治研討會」，探討「三權分工」、「法治」與「執法」，並建議設立「獨立量刑指引委員會」及「獨立監察司法人員委員會」，制衡司法權，將於周二行政會議舉行之前，向行政長官梁振英提交請願信，表達訴求。

研討會由亞太法律協會會長鄺家賢任主持，並有多個撐警團體成員出席。應邀出席的港大法律學院首席講師張達明慘成攻擊對象。他指香港法治制度寧枉毋縱，即使疑犯確實犯法，相信港人也不會容許執法人員以私刑迫供，又強調法官不是按民情判刑，而是因應庭上證據裁決，若判處有差錯亦設上訴機制，推翻不合理裁決。

他又提到任監警會委員時，曾有意見指警察犯錯要受罰，為何法官錯判無後果，他說設計初衷為保司法獨立，讓法官無畏無懼，按法律知識判案，亦要合理解釋判詞。

不過參與者對張達明的講解感不滿。眼科名醫周伯展指社會認為七警長時間當值有情緒是必然，犯案也是情有可原，判刑與市民有巨大落差，「法官應該反省下」，又指判得重自然令其他警員執法時有猶豫，對治安有必然影響；又指醫務委員會處理醫生投訴，也被指「醫醫相衛」，質疑若法官操守有問題，又是否「官官相衛」。

香港政賢會代表就質疑，法官輕判佔中、旺角騷亂者，無法維持社會穩定；如武力制服「暴徒」被判監，將來是否要警察「唱兒歌」制服暴徒；教人違法達義者如何教人守城。張達明回應指涉暴動罪者近日被判監3年「絕對不輕」，台下即起哄「輕呀！判得少呀！」

台下質疑佔中違法者曾承諾承擔法律責任最終走數，發起人戴耀廷至今「逍遙法外」，張也為戴申辯，「其他人都唔係跟佢嗰套做，入佢數又唔公道」，台下續報以噓聲。張多次想闡述答案，可惜主持鄺家賢又以時間不足為由阻止。

立法會議員梁美芬亦是主講嘉賓，除了重提辱警罪有必要設立，賦予執法人員權威和尊嚴。她又說「三權分立」字眼毋須堅持，因特首權力由中央委任，若特首權力同遭制衡，就似中央權力亦受制於本地立法、司法權，中央會有戒心，實則她也認同特首「超然」，故認為「三權分工」更合宜。

鄺家賢就指，該會建議設「獨立量刑指引委員會」免司法判決有雙重標準，出現量刑偏頗；設「獨立監察司法人員委員會」處理市民投訴法官的判決行為，而非交由司法機構自行處理，委員會應直接向行政長官負責。

點解張達明會on9到出席

太天真

有新戲上

咁樣叫法治

成立左之後即違憲

第八十五條
香港特別行政區法院獨立進行審判，不受任何干涉，司法人員履行審判職責的行為不受法律追究。